[Midstream3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Midstream3.jpg "fig:Midstream3.jpg")
**中流作業**（英文：**Mid-stream
operation**）是指船隻不透過[貨櫃碼頭](../Page/貨櫃碼頭.md "wikilink")，而直接在貨船上分派貨櫃，並利用[躉船將](../Page/躉船.md "wikilink")[貨櫃運送到附近的中流作業區起卸](../Page/貨櫃.md "wikilink")。在香港，中流作業區包括[公眾貨物起卸區以及私營倉庫碼頭](../Page/香港公眾貨物起卸區.md "wikilink")。

## 香港的中流作業

香港的中流作業還能夠保存下來，主要由於香港可用的陸地較少，而貨櫃碼頭的泊運費用也十分昂貴。為節省成本，以及避免貨物在運輸途中走過擠塞的大街造成貨運的延誤，中流作業在香港仍然十分蓬勃。

香港的商業機構集中在[香港島的](../Page/香港島.md "wikilink")[中環和](../Page/中環.md "wikilink")[灣仔](../Page/灣仔.md "wikilink")，[貨櫃碼頭則在](../Page/葵涌貨櫃碼頭.md "wikilink")[新界的](../Page/新界.md "wikilink")[葵涌](../Page/葵涌.md "wikilink")。現時[香港島的對外交通主要依靠三條過海隧道](../Page/香港島.md "wikilink")，但三條隧道不是收費昂貴，就是經常擠塞。為免因為交通擠塞而造成貨運延誤，不少公司都願意採用中流作業方式，在船上裝卸貨櫃後，利用躉船或駁艇運到中流作業區，再以貨車或貨櫃車運走貨物。雖然貨物裝卸因此過程比較長，但可以省卻高昂的貨櫃碼頭泊位費，以及避免因交通阻塞而造成的延誤。

## 中流裝卸作業

[中國大陸跟](../Page/中國大陸.md "wikilink")[台灣的](../Page/台灣.md "wikilink")[物流不能直接互通](../Page/物流.md "wikilink")，所以由香港作中途交收，因此也多了不少「中流裝卸作業」。貨櫃輪到香港，只泊[浮筒](../Page/浮筒.md "wikilink")，不靠岸，由香港[駁船出海前往該貨櫃輪收貨](../Page/駁船.md "wikilink")，再轉送個別貨櫃櫃到：

1.  第二程船，運回中國大陸。
2.  [貨櫃場或駁船](../Page/貨櫃場.md "wikilink")[碼頭等待二程船的船期到](../Page/碼頭.md "wikilink")。
3.  [火車站碼頭](../Page/火車.md "wikilink")，轉乘火車，運回中國大陸。
4.  公眾貨物起卸區或私營倉庫碼頭，轉乘中港跨境貨車，運回中國大陸。

中流裝卸作業的物流方向也有相反流，即是由中國大陸的貨櫃，經[火車](../Page/火車.md "wikilink")、中港跨境貨車或中國貨櫃輪到香港，再經駁船轉送至台灣貨櫃船，作二程運輸回台灣也有不少。

由於中港鐵路貨運在靈活性、時間及成本上均被水路和道路給比下去，2000年代，中方以鐵路進行的中流裝卸作業大幅減少，隨著鐵路貨運於中港跨境貨運市場的佔有率急劇下降，港鐵的貨運業務於2010年6月15日停止營運。

## 中流作業（連環圖）

<File:HK> Hung Hum Container Pier 0.JPG|圖一 <File:HK> Hung Hum Container
Pier 1.JPG|圖二 <File:HK> Hung Hum Container Pier 2.JPG|圖三 <File:HK> Hung
Hum Container Pier 3.JPG|圖四

## 外部連結

  - [香港港口發展局─中流作業區](https://web.archive.org/web/20040409155336/http://www.pdc.gov.hk/chi/facilities/midstream.htm)
  - [原櫃在香港轉二程船，中流裝卸作業](http://newcongress.yam.org.tw/works/TB_sail.html)

[Category:香港經濟](../Category/香港經濟.md "wikilink")
[Category:水路運輸](../Category/水路運輸.md "wikilink")
[Category:貨運](../Category/貨運.md "wikilink")